\documentclass[letterpaper,12pt]{article}
\usepackage{tabularx} % extra features for tabular environment
\usepackage{amsmath}  % improve math presentation
\usepackage{graphicx} % takes care of graphic including machinery
\usepackage[margin=1in,letterpaper]{geometry} % decreases margins
\usepackage[final]{hyperref} % adds hyper links inside the generated pdf file
\hypersetup{
	colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=blue,        % color of internal links
	citecolor=blue,        % color of links to bibliography
	filecolor=magenta,     % color of file links
	urlcolor=blue         
}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{listings}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


\begin{document}

\title{Instalación TFTP}
\author{Andrade Olvera David}
\date{\today}
\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introduction}\label{sec:introduction}
TFTP (Trivial File Transfer Protocol) es una implementación minimalista de del protocolo FTP, dedicado a la transferencia de archivos entre sistemas.
Este protocolo es usado generalmente en configuración remota de componentes de red o procesos de arranque vía red.
\\
Acontinuación se enlistarán los pasos para instalar tanto un cliente como un servidor TFTP en un sistema operativo GNU+Linux.
En este caso se hace uso de una distribución ArchLinux con el kernel 5.8.8.

\subsection{Servidor}\label{subsec:servidor}
Existen multiples implementaciones de TFTP, para este caso específico se hace uso de tftp-hpa.\\
Para la instalación se hace uso del gestor de paquetes del sistema operativo.
\begin{lstlisting}[label={lst:serverinscmd}]
	# pacman -S tftp-hpa
\end{lstlisting}
El control del demonio del servidor se lleva acabo mediante systemctl.
Para iniciarlo se ejecuta con el parametro start.
\begin{lstlisting}[label={lst:serverinscmd}]
	# systemctl start tftpd.service
\end{lstlisting}
Cualquien configuración adicioonal puede hacerce mediante el archivo /etc/conf.d/tftpd.

\subsection{Cliente}\label{subsec:cliente}
La instlación de tftp-hpa incluye un cliente que puede ser ejecutado con el siguiente comando.
\begin{lstlisting}[label={lst:clientinscmd}]
	$ tftp
\end{lstlisting}
La utilería curl, a su vez cuenta con la posibilidad de descargar archivos de un servidor mediante el siguiente comando.
\begin{lstlisting}[label={lst:curlcmd}]
	$ curl -o DESTINO tftp://HOST/archivo
\end{lstlisting}

\end{document}
